\capitulo{2}{Objetivos del proyecto}

En este apartado se van a detallar los objetivos funcionales, técnicos y personales que se tienen en el desarrollo de este proyecto.

\section{Objetivos funcionales}
Los distintos objetivos que se querían cumplir con el desarrollo del proyecto fueron:
\begin{itemize}
	\item Desarrollar una aplicación web para poder realizar y evaluar las rehabilitaciones \textit{online} de los pacientes con \textit{Parkinson}.
	\item Desarrollar una aplicación web accesible y fácil de utilizar, sobre todo para los pacientes.
	\item Realizar un estudio del estado del arte de las herramientas de visión artificial y estimación de posición de personas.
	\item Crear una herramienta capaz de comparar las rehabilitaciones hechas por los pacientes con los ejercicios bases.
\end{itemize}

\section{Objetivos técnicos}
En este subapartado se va a detallar los distintos objetivos relacionados con las técnicas y herramientas que se quieren aprender y utilizar:
\begin{itemize}
	\item Crear una aplicación web para realizar rehabilitaciones \textit{online}.
	\item Crear una herramienta de comparación de ejercicios a partir de algoritmos de visión por computador y detección de movimientos, que permita comparar los fotogramas de un mismo vídeo.
	\item Desarrollar una herramienta de comparación que utilice el mínimo tiempo y memoria posible para poder trabajar con flujos de datos.
	\item Utilizar el lenguaje de programación \textit{Python} para la comparación de ejercicios, donde se incluyen tareas de inteligencia artificial para la detección de movimiento, extracción de características\ldots
	\item Realizar el desarrollo del proyecto utilizando un repositorio \textit{Git}, en concreto en \textit{GitHub} para poder controlar las tareas y las versiones del proyecto.
	\item Desplegar el sistema en dispositivos con un valor ajustado.
	\item Utilizar la extensión de \textit{Git} llamada \textit{ZenHub} para controlar el estado de las tareas y la temporalidad de estas, y así seguir el modelo \textit{SCRUM} para desarrollar el proyecto de forma incremental.
\end{itemize}

\section{Objetivos personales}
Por último, se van a comentar los objetivos personales que se tienen en este proyecto, donde se encuentran objetivos desde probar conocimientos adquiridos en el máster como mejorar algunas cualidades personales.
\begin{itemize}
	\item Poder ayudar a las personas mayores con Parkinson para que puedan realizar las rehabilitaciones necesarias sin necesidad de salir de sus casas. Además, mejorar esta rehabilitación a partir de la comparación de los ejercicios realizados.
	\item Mejorar mis capacidades comunicativas y de exposición en las diversas presentaciones del proyecto a los responsables del hospital universitario, como a los pacientes a los que se instale los distintos dispositivos del proyecto.
	\item Usar los conocimientos adquiridos durante la carrera y durante el máster.
	\item Mejorar mis conocimientos sobre visión por computador.
	\item Conocer los distintos algoritmos de comparación y clasificación de instancias para los datos obtenidos sobre los ejercicios.
\end{itemize} 

